\documentclass[12pt,twoside,a5paper]{article}

\usepackage{multicol}

\usepackage[main=dutch]{babel}
\usepackage{divine-office}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

% Version: 30/05/2024

\begin{document}

\title{Sapra~--- Zondagen, feesten en gedachtenissen}
\author{}
\date{}
\maketitle

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\begin{halfparskip}
\dd~Zegen, Heer.

\cc~Verlicht ons, Heer, met Uw licht, en verblijd ons door Uw komst; laat ons ons verheugen in Uw verlossing, en maak ons deelgenoot van Uw mysteries. Verleen ons en maak ons waardig dat wij, samen met de hemelse scharen gekleed in licht, en de engelenkoren met stemmen vol dankzegging, lof mogen zingen aan Uw glorieuze Drie-eenheid, Schepper die alles bestuurt, Schepper die de dienst van schepselen niet nodig heeft, die licht schiep in Uw goedheid, en de duisternis ordende in Uw (barmhartigheid, en licht gaf aan de schepping in Uw wijsheid, wiens)\footnote{De tekst tussen haakjes staat alleen in de Assyrische Hudra.} kennis en Godheid niet kunnen begrepen worden door geestelijke of aardse wezens, Heer van alles, Vader... \liturgicalhint{Of eigen gebed (cf. Hudra).}
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\begin{halfparskip}
  \Psalm{\Ps{100}} Juicht voor de Heer, alle landen.

  \liturgicaloption{Feesten met de Qanona B'rasit} \liturgicalhint{(indien vermeld in de hudra).} In het begin...

  Juicht voor de Heer, alle landen.~\sep\ Dient de Heer met vreugde.

  \fullline
  \liturgicaloption{Gewone Zondagen.} \qanona{Gever van licht, Heer, U brengen wij eer.}

  Juicht voor de Heer, alle landen.

  Dient de Heer met vreugde.~--- \qanona{Gever van licht, Heer, U brengen wij eer.}

  \fullline
  \liturgicalhint{Dan:} Treedt voor Zijn aanschijn met gejubel!~\sep\ Weet het wel: de Heer is God;

  Hij heeft ons gemaakt, Hem behoren we toe,~\sep\ Zijn volk zijn wij en de schapen van Zijn weide.

  Treedt Zijn poorten met lofzang binnen, Zijn voorhoven met jubelzang;~\sep\ brengt Hem hulde en zegent Zijn Naam.

  Want goed is de Heer: eeuwig duurt Zijn barmhartigheid,~\sep\ en Zijn trouw van geslacht tot geslacht.

  Eer aan de Vader, de Zoon en de H. Geest.~\sep\ Vanaf het begin en in alle eeuwigheid, amen.

  Juicht voor de Heer, alle landen. - \qanona{(\liturgicaloption{B'rasit of:} Gever van licht, Heer, U brengen wij eer.)}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \dd~Laat ons bidden; vrede zij met ons.

  \cc~Aan U, mijn Heer, offeren alle schepselen die U hebt geschapen glorie en lof. Want U alleen bent hun ware Licht en verlicht de werelden en de schepselen in Uw goedheid en barmhartigheid, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \Psalm{\Ps{91}} \liturgicaloption{1) Feesten en b'rasit:} \liturgicalhint{eerste 2 halfverzen:} Gij, die onder de hoede van de Allerhoogste leeft,~\sep\ in de schaduw van de Almachtige woont. + \qanona{Toen de Schepper het licht instelde, verwonderden de engelen zich erover. En als het elke ochtend weer verschijnt, laten zij en wij Hem eer geven.}

  \fullline
  \liturgicaloption{2) Andere dagen:} \liturgicalhint{eerste vers:} Gij, die onder de hoede van de Allerhoogste leeft. + \qanona{Glorierijk is Uw sterke hoop, Christus onze Verlosser.}

  \fullline
  \liturgicalhint{Dan:} Gij, die onder de hoede van de Allerhoogste leeft,~\sep\ in de schaduw van de Almachtige woont.

  Zeg tot de Heer: ``Mijn toevlucht en burcht,~\sep\ mijn God, op wie ik vertrouw.''

  Want Hij zal u bevrijden uit de strik van de jagers,~\sep\ van de verderfelijke pest.

  Hij zal u met Zijn vleugels beschermen, en onder Zijn wieken zult gij vluchten;~\sep\ een beukelaar en schild is Zijn trouw.

  Geen verschrikking bij nacht zult gij vrezen,~\sep\ geen pijl, die voortsnort bij dag.

  Geen pest, die rondwaart in het duister,~\sep\ geen verwoestend verderf op de middag.

  Al vallen er duizend aan uw zijde, en tienduizend aan uw rechterhand,~\sep\ het zal tot u niet genaken.

  Ja, met eigen ogen zult gij het zien,~\sep\ en de vergelding der bozen aanschouwen.

  Want de Heer is uw toevlucht,~\sep\ de Allerhoogste hebt gij gemaakt tot uw schutse.

  Geen ramp zal u genaken,~\sep\ en geen plaag zal naderen tot uw tent.

  Want Hij gaf over u een bevel aan Zijn engelen,~\sep\ u te behoeden op al uw wegen.

  Zij zullen u op de handen dragen,~\sep\ opdat gij aan geen steen uw voet zoudt stoten.

  Op slang en adder zult gij trappen,~\sep\ leeuw en draak zult gij vertreden,

  Omdat hij Mij aanhangt, zal Ik hem redden;~\sep\ omdat hij Mijn Naam kent, hem beschermen.

  Hij zal Mij aanroepen, en Ik zal hem verhoren, in de nood zal Ik met hem zijn,~\sep\ Ik zal hem redden en hem eren.

  Ik zal hem verzadigen met lengte van dagen,~\sep\ en hem tonen mijn heil.

  \fullline
  \liturgicaloption{Feesten en b'rasit:} \liturgicalhint{eerste 2 halfverzen:} \qanona{Toen de Schepper het licht vastlegde, verwonderden de engelen zich erover. En telkens wanneer het 's ochtends verschijnt, laten zij en wij Hem eer geven.}

  Eer... Vanaf... + \qanona{Toen U het licht schiep dat wordt uitgestort, prezen de geestelijke wezens U, en hun werd bekendgemaakt dat Hij die het licht had geschapen, ook hen had geschapen.}

  \liturgicalhint{Eerste 2 verzen:} Gij, die onder de hoede van de Allerhoogste leeft,~\sep\ in de schaduw van de Almachtige woont.

  \liturgicalhint{Dan:} Door engelen wordt U verheerlijkt, en door de mensen wordt U geprezen. Allen roepen tezamen eensgezind zeggende: Gezegend is Uw aankondiging [geboorte / doop / verrijzenis / hemelvaart / nederdaling van uw Heilige Geest], Christus onze Verlosser.

  \fullline
  \liturgicaloption{Andere dagen:} Eer... Vanaf... + \liturgicalhint{eerste vers:} Gij, die onder de hoede van de Allerhoogste leeft. + \qanona{Glorierijk is Uw sterke hoop, Christus onze Verlosser.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \fullline
  \dd~Laat ons bidden; vrede zij met ons.

  \cc~Glorieus, Heer, is de grote hoop in Uw Godheid, en hoog en verheven is het wonderbaarlijk toevluchtsoord van Uw Majesteit, en allen die op U hopen, op U vertrouwen, Uw heilige Naam aanroepen en U smeken, te alle tijde zullen niet worden beschaamd, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \Psalm{\Ps{104,1--16}} Loof, mijn ziel, de Heer! - \qanona{Glorie komt U toe, Heer.}

  Loof, mijn ziel, de Heer!~\sep\ Heer, mijn God, Gij zijt ontzaglijk groot.

  Met majesteit en luister zijt Gij omkleed,~\sep\ met licht omhuld als met een mantel.

  Als een tentdoek hebt Gij de hemelen uitgespreid,~\sep\ op de wateren Uw opperzalen gebouwd.

  Gij maakt de wolken tot Uw wagen,~\sep\ en zweeft op de wieken der winden.

  Tot Uw boden maakt Gij de winden,~\sep\ tot Uw knechten het verzengende vuur.

  Gij hebt de aarde op haar pijlers gegrondvest;~\sep\ in de eeuwen der eeuwen zal zij niet wankelen.

  Met de oceaan als kleed hebt Gij haar bedekt;~\sep\ boven de bergen stonden de wateren.

  Bij Uw dreigen vluchtten zij heen,~\sep\ ze sidderden voor de stem van Uw donder.

  Bergen rezen en dalen zonken,~\sep\ op de plaats, die Gij hun hadt bestemd.

  Gij hebt een grens gesteld, die zij niet overschrijden mogen,~\sep\ opdat ze niet opnieuw de aarde bedekken.

  Gij beveelt de bronnen in de beken te vloeien,~\sep\ die tussen de bergen stromen;

  Zij laven alle dieren van het veld;~\sep\ de woudezels lessen hun dorst.

  Daar nestelen de vogels van de hemel,~\sep\ en doen er hun lied in de takken weerklinken.

  Vanuit Uw zalen besproeit Gij de bergen,~\sep\ met de vrucht van Uw werken wordt de aarde verzadigd.

  Gij laat voor het vee het gras ontspruiten,~\sep\ en het kruid tot nut van de mens,

  Opdat hij uit de aarde brood zal verwekken,~\sep\ en wijn, die het hart van de mens verblijdt.

  \qanona{Glorie komt U toe, Heer.}~--- \liturgicalhint{Geen Eer.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \Psalm{\Ps{113}} Looft, gij dienaren van de Heer \liturgicalhint{(2x)}.~\sep\ Looft de Naam van de Heer.

  \qanona{Glorie komt U toe want U bent de Schepper van het licht.} \liturgicalhint{(Geen herhaling van het vers.)}

  De Naam van de Heer zij geprezen,~\sep\ en nu en tot in eeuwigheid.

  Van het rijzen der zon tot haar dalen,~\sep\ zij de Naam van de Heer geprezen.

  Hoogverheven is de Heer boven alle volken;~\sep\ boven de hemelen schittert Zijn glorie.

  Wie is gelijk aan de Heer, onze God, die troont in de hoge,~\sep\ en neerziet op hemel en aarde?

  Hij heft de behoeftige op uit het stof,~\sep\ uit het slijk verheft Hij de arme,

  Om hem te plaatsen onder de vorsten,~\sep\ onder de vorsten van zijn volk.

  Hij doet de onvruchtbare wonen in haar huis,~\sep\ als blijde moeder van kinderen.

  Eer. Vanaf.~--- Looft, gij dienaren van de Heer \liturgicalhint{(2x)}.~\sep\ Looft de Naam van de Heer.

  \qanona{Glorie komt U toe want U bent de Schepper van het licht.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \dd~Laat ons bidden; vrede zij met ons.

  \liturgicaloption{Zondagen en gedachtenissen.} \cc~U, mijn Heer, bent de Schepper van licht in Uw goedheid, U ordent de duisternis in Uw wijsheid, en verlicht de schepping met Uw glorieus licht; en aan U, mijn Heer, betaamt een voortdurende lofprijzing zonder ophouden. En aan Uw Naam is verschuldigd belijdenis en aanbidding in de hemel en op aarde, Heer van alles, Vader...

  \liturgicaloption{Feesten.} \cc~U alleen, Heer, bent de Schepper van licht, en U ordent de duisternis in Uw wijsheid (en Uw oordelen), en U verlicht de schepping met Uw glorieuze licht door middel van de zon en de maan, Uw hemellichten. (Vanuit Uw heldere licht, schitterend met stralen, schijnen alle lichten)\footnote{De tekst tussen haakjes staat alleen in de Assyrische Hudra.} 's nachts en overdag, het werk van Uw handen. Aan U is verschuldigd aanbidding, want het past U te loven, want er is geen andere God dan U, Heer van alles, Vader ...
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \Psalm{\Ps{93}} De Heer is Koning, met majesteit bekleed;

  \qanona{Wij aanbidden U, eeuwig Wezen.}

  De Heer is Koning, met majesteit bekleed;~\sep\ bekleed is de Heer met macht, Hij heeft Zich omgord.

  Hij heeft het aardrijk bevestigd,~\sep\ dat niet zal wankelen.

  Hecht staat Uw troon van ouds;~\sep\ Gij zijt van eeuwigheid.

  De stromen verheffen, O Heer, de stromen verheffen hun stem,~\sep\ de stromen verheffen hun bruisen.

  Maar boven de stem der wijde wateren, boven de branding der zee~\sep\ is machtig de Heer in de hoge.

  Betrouwbaar bovenmate zijn Uw getuigenissen;~\sep\ Uw huis, Heer, past heiligheid in lengte van dagen.

  \qanona{Wij aanbidden U, eeuwig Wezen.}~--- \liturgicalhint{Geen Eer.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \Psalm{\Pss{148--150 en 116}} \liturgicalhint{(Onder één Eer aan de Vader).}

  \psalm{148} Looft de Heer in de hemel,~\sep\ looft Hem in de hoge.

  Looft Hem al Zijn engelen,~\sep\ looft Hem, al Zijn legerscharen!

  Looft Hem zon en maan,~\sep\ looft Hem alle fonkelende sterren!

  Looft Hem hemelen der hemelen,~\sep\ en gij wateren boven de hemel!

  Dat zij de Naam van de Heer loven,~\sep\ want Hij gebood, en ze waren geschapen;

  En Hij heeft ze gevestigd voor immer en eeuwig:~\sep\ Hij gaf een wet, die niet zal vergaan.

  Looft de Heer op aarde,~\sep\ monsters en alle diepten der zee,

  Vuur, hagel, sneeuw en nevel,~\sep\ stormwind, die Zijn bevel volbrengt,

  Bergen en alle heuvelen,~\sep\ vruchtbomen en alle ceders,

  Wilde dieren en alle vee,~\sep\ kruipende dieren en gevleugelde vogels,

  Koningen der aarde en alle volkeren,~\sep\ vorsten en alle rechters op aarde,

  Jongelingen zowel als maagden,~\sep\ grijsaards tezamen met kinderen:

  Dat zij de Naam van de Heer prijzen,~\sep\ want Zijn Naam alleen is verheven;

  Zijn majesteit gaat aarde en hemel te boven,~\sep\ en Hij heeft de hoorn van Zijn volk verheven.

  Hij is de roem van al Zijn getrouwen,~\sep\ van de zonen van Israël, van het volk, dat Hem zo na is.

  \psalm{149} \liturgicaloption{Op gedachtenissen.} Zingt een nieuw lied voor de Heer,~\sep\ Zijn lof weerklinke in de kring der heiligen!

  Laat Israël zich over zijn Schepper verheugen,~\sep\ de zonen van Sion jubelen over hun Koning.

  Dat zij Zijn Naam met reidans loven,~\sep\ Hem bezingen bij pauk en citer,

  Want de Heer bemint Zijn volk,~\sep\ en de nederigen kroont Hij met zege.

  Dat de heiligen juichen om de glorie,~\sep\ zich op hun legersteden verblijden!

  Gods lof zij in hun mond,~\sep\ en het tweesnijdend zwaard in hun hand,

  Om zich te wreken op de heidenen,~\sep\ om de volken te tuchtigen;

  Om hun koningen in ketens te slaan,~\sep\ en hun prinsen in ijzeren boeien,

  Om het vastgestelde vonnis aan hen te voltrekken:~\sep\ dat is de roem van al Zijn heiligen.

  \psalm{150} Looft de Heer in Zijn heiligdom,~\sep\ looft Hem in Zijn verheven firmament.

  Looft Hem om Zijn grootse werken,~\sep\ looft Hem om Zijn hoogste majesteit.

  Looft Hem met bazuingeschal,~\sep\ looft Hem met harp en citer.

  Looft Hem met pauken en reidans,~\sep\ looft Hem met snaarinstrument en schalmei.

  Looft Hem met welluidende cimbalen, looft Hem met rinkelende cimbalen:~\sep\ al wat adem heeft, love de Heer!

  \psalm{116} Looft de Heer, alle volkeren,~\sep\ alle naties, verheerlijkt Hem.

  Want zijn erbarming blijft ons verzekerd,~\sep\ en de trouw van de Heer duurt eeuwig.

  Eer aan de Vader, de Zoon en de H. Geest. Vanaf het begin en in alle eeuwigheid, amen.

  \qanona{Verheerlijk de Heer, heel de aarde, Gever van licht, Heer, aan U brengen wij glorie.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \dd~Laat ons bidden; vrede zij met ons.

  \cc~Aan U, Christus, het ware Licht, de glorieuze Helderheid die van de Vader is, die geopenbaard werd en in de wereld verscheen voor de vernieuwing en redding van onze natuur in de Eersteling die van ons is, brengen wij lof, eer, belijdenis en aanbidding te allen tijde, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Onita}

\liturgicalhint{Eigen aan de dag; de laatste verzen zijn onveranderlijk.} \liturgicalhint{Mariam Bsulta/Pulariprabhayil:}

\begin{doublecols}
  \textsizex

  \dutchl Vanaf het begin en in alle eeuwigheid.

  \dutchc{1} Vanaf het begin en in alle eeuwigheid.

  \dutchl \begin{halfparskip}
    Bij het vroege ochtendgloren prijzen wij U, Heer; want U bent de Verlosser van alle schepselen. Geef ons in Uw genade een vredevolle dag; en schenk ons vergeving van zonden.
  \end{halfparskip}

  \englishc{1} \begin{halfparskip}
    \songlinein{In the bright and dawning light}
    \songline{we are singing with delight}
    \songline{our hymns and praises to You,}
    \songline{Saviour of all creation.}
    \songline{Grant a day of peace and hope}
    \songline{in Your mercy, Lord of all,}
    \songline{and remission of our sins;}
    \songline{lead us on the path of good.}
  \end{halfparskip}

  \dutchl \begin{halfparskip}
    Snijd onze hoop niet af; sluit Uw deur niet voor ons gezicht. Onderbreek niet Uw zorg voor ons; en vergeld ons niet zoals we verdienen, God, want U alleen kent onze zwakheid.
  \end{halfparskip}

  \englishc{1} \begin{halfparskip}
    \songlinein{May Your children never lose}
    \songline{the strong hope we place in You.}
    \songline{Lord of all, close not the door}
    \songline{in Your weak, frail children's face.}
    \songline{You know, Father, our follies}
    \songline{and the weakness of our race.}
    \songline{Reward us with Your mercy;}
    \songline{look not on our little worth.}
  \end{halfparskip}

  \dutchl \begin{halfparskip}
    Zaai, o Heer, in de hele wereld: liefde, vrede en eensgezindheid; en richt de priesters, koningen en rechters op, en geef vrede aan hen van hoge stand. Genees de zieken en bewaar de gezonden; en vergeef de overtredingen van alle mensen.
  \end{halfparskip}

  \englishc{1} \begin{halfparskip}
    \songlinein{Sow on earth Your unity,}
    \songline{peace and charity, o Lord.}
    \songline{May all those who tend your sheep}
    \songline{see much good fruit in that field.}
    \songline{Heal the sick; lift those who fall,}
    \songline{bestow health to one and all;}
    \songline{cleanse the sins from everyone;}
    \songline{increase holiness in all.}
  \end{halfparskip}
\end{doublecols}

\begin{halfparskip}
  \cc~In het glorieuze licht, mijn Heer, van Uw openbaring, en in de vreugdevolle verschijning van Uw komst, waarnaar alle schepselen die U hebt geschapen, uitkijken, hopen en verwachten, maak ons allen in Uw goedheid en barmhartigheid waardig om blij te zijn en vreugde te hebben, met de ware zonen van Uw mysteries in het hemelse Jeruzalem, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Tesbohta \markedsectionhint{van Mar Ephrem}}

\qanona{Het Licht is verschenen voor de rechtvaardigen; en vreugde voor hen die oprecht van hart zijn.}

\liturgicaloption{I. Voor recitatie.}

\begin{halfparskip}
  \acrosticletter{Yod} Jezus, onze Heer, de Christus, is voor ons verschenen vanuit de boezem van Zijn Vader. Hij is gekomen en heeft ons uit de duisternis gehaald; en heeft ons verlicht met Zijn verblijdend (\translationoptionNl{verheven}) licht.

  \acrosticletter{Alap} Snijd onze hoop niet af; sluit Uw deur niet voor ons gezicht. Onderbreek niet Uw zorg voor ons; en vergeld ons niet zoals we verdienen, God, want U alleen kent onze zwakheid.

  \acrosticletter{Sin} Hij deed Zijn glorie in de wereld schijnen; en heeft de diepste afgronden verlicht. De dood is vernietigd, en de duisternis is gevlucht; en de poorten van Sheol zijn gebroken.

  \acrosticletter{Waw} En Hij heeft alle schepselen verlicht, die in oude tijden in duisternis waren. De doden, die in het stof lagen, stonden op; en zongen een loflied, omdat de verlossing tot hen was gekomen.

  \acrosticletter{'e} Hij volbracht de verlossing en schonk ons het leven; en werd verheven tot Zijn Vader in de hemel. Opnieuw zal Hij in Zijn grote heerlijkheid wederkomen; en de ogen van allen die op Hem hebben gewacht verlichten.

  \acrosticletter{Mim} Onze Koning komt in Zijn grote glorie. Laten we onze lampen aansteken en uitgaan om Hem te ontmoeten. En laten we ons verheugen in Hem zoals Hij Zich verheugde in ons; en ons blij maakt door Zijn verblijdend (\translationoptionNl{verheven}) licht.

  \acrosticletter{Shin} Laten we Zijn majesteit verheerlijken, en laten we allemaal Zijn Vader, de Allerhoogste, belijden, want in Zijn overvloedige barmhartigheid heeft Hij Hem [Zijn Zoon] tot ons gezonden; en ons hoop en verlossing gegeven.

  \acrosticletter{Yudh} Zijn dag verschijnt plotseling, en Zijn heiligen gaan uit om Hem te ontmoeten, en allen die hebben gezwoegd en zich vermoeid hebben, en zich hebben voorbereid, steken hun fakkels aan.

  \acrosticletter{Heth} De engelen en hemelse wachters zijn verheugd in de glorie der rechtvaardigen en rechtschapenen en plaatsen kronen op hun hoofden, en zingen tegelijk (\translationoptionNl{eenstemmig}) lof en alleluias.

  \acrosticletter{Alap} Mijn broeders, staat op en bereidt u voor, zodat we onze Koning en onze Heiland kunnen belijden, die in Zijn glorie komt, en ons blij zal maken in Zijn verblijdend (\translationoptionNl{verheven}) licht in het koninkrijk.
\end{halfparskip}

\liturgicaloption{II. Voor zang.}

\begin{doublecolsong}
  \textsizexi
  \songlinein{\emph{I}soh who is Christ our Lord}
  \songline{for us from the Father dawned,}
  \songline{leading us from darkest night,}
  \songline{He has clothed us with His light.}

  \songlinein{\emph{S}hining forth, He gave us day,}
  \songline{pow'rs of darkness fled away.}
  \songline{In His light, we see the light,}
  \songline{darkened eyes regain their sight.}

  \songlinein{\emph{O}n the world His glory shines,}
  \songline{Christ illumines deepest depths.}
  \songline{Death has died and darkness flees,}
  \songline{Hade's gates are shattered wide.}

  \songlinein{\emph{H}e enlightened by His light}
  \songline{those who were in darkness caught,}
  \songline{all who lay in dust of death}
  \songline{rose up and His praises sang.}

  \songlinein{\emph{M}an He saved and life bestowed,}
  \songline{then unto His Father rose;}
  \songline{with great glory He shall come,}
  \songline{granting light to those who hope.}

  \songlinein{\emph{I}soh comes as King again;}
  \songline{let us light our lamps and go}
  \songline{that we may meet Him with joy}
  \songline{and rejoice in endless light.}

  \songlinein{\emph{S}ing praise to His Majesty;}
  \songline{thank and bless His great Father}
  \songline{Who in mercy sent His Son}
  \songline{For our hope and salvation.}

  \songlinein{\emph{I}n surprise His day will come,}
  \songline{and His waiting saints who toiled}
  \songline{light their lamps and all go forth}
  \songline{to encounter their dear Lord.}

  \songlinein{\emph{H}oly angels share the joy}
  \songline{in the glory of the just}
  \songline{and shall crown them, as deserved,}
  \songline{singing praises with one voice.}

  \songlinein{\emph{A}ll you brethren, rouse yourselves:}
  \songline{Let us thank our Saviour King}
  \songline{Who shall come to gladden us}
  \songline{in His Kingdom, full of light.}
\end{doublecolsong}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Tesbohta \markedsectionhint{van Mar Narsai}}

\qanona{Het licht van Christus' verschijning heeft aarde en hemel blij gemaakt.}

\begin{halfparskip}
  Dwaling, zowel als duisternis, was verspreid over de schepselen. Het licht van Christus is verschenen, en de wereld heeft inzicht gekregen.

  De tijd van Adam tot nu is zoals de nachttijd. En de dag van Christus' openbaring zoals de uren van de dag.

  Ook heeft onze Heer het begin van Zijn prediking ``ochtend'' genoemd, en het einde ``avond'', die de wereld rust geeft van haar arbeid.

  Deze hoop zochten priesters, koningen en profeten. En de Schepper heeft ze rust gegeven in de haven op de dag van Zijn openbaring.

  In Zijn openbaring rustten de schepselen, die gekweld werden door de zonde. En de wereld begon na te denken over de toekomstige dingen.

  Hij gaf een nieuw verbond aan hen die Zijn leer ontvingen. En Hij bezegelde het met Zijn eigen bloed, zodat Zijn beloften niet als bedrog zouden worden aanschouwd.

  Met de beloften van het koninkrijk in de hoge bepaalde Hij de loop der redelijke wezens. En zie, zij wachten op Zijn openbaring: de aardse en hemelse wezens.

  Nu is de openbaring nabij van de Koning van ons ras die regeert. Komt, laten we ons klaar maken om Hem te zien, met de hemelse scharen.

  Laten we met ons de olie der liefde nemen, voor die dag die vol angst is, om niet dit woord te moeten horen: Ik ken uw daden niet.

  Terwijl we leven, laten we (onder)handelen met het talent van het woord der leer, zodat we het waard mogen zijn om dit woord te horen: ``Komt, ontvangt wat u beloofd is.''

  In de hoop op het toekomstige leven laten we het schip van onze geest vastmaken. En mogen we in liefde en geloof de oase der vreugde bereiken.
\end{halfparskip}

\begin{doublecolsong}
  \textsizex

  \songlinein{Error's darkness came like night,}
  \songline{spread and covered creation;}
  \songline{then shone forth the light of Christ:}
  \songline{bringing comfort to the world.}

  \songlinein{Days from Adam until now}
  \songline{were like watches of the night;}
  \songline{the appearance of the Christ}
  \songline{is like daytime, bright and cool.}

  \songlinein{Our Lord likened His preaching}
  \songline{to the time of morning light;}
  \songline{And the end of this, our world}
  \songline{is like evening after toil.}

  \songlinein{Prophets, fathers, priests and kings}
  \songline{longed in hope for this great day.}
  \songline{And the Lord did give them rest}
  \songline{through His advent, port of hope.}

  \songlinein{Creatures which were crushed in sin}
  \songline{found their rest at His coming;}
  \songline{and they sang the hymn of praise}
  \songline{with His angels and His saints.}

  \songlinein{With all those who welcomed Him}
  \songline{a new covenant was made;}
  \songline{and He sealed it with His blood}
  \songline{that His promise firm might stand.}

  \songlinein{By that promise of our Lord}
  \songline{heav'n and earth were joined as one.}
  \songline{And they now await in hope}
  \songline{the new day of His coming.}

  \songlinein{Soon draws near the final day}
  \songline{when He comes with our reward.}
  \songline{Come, prepare with unity}
  \songline{to go out to meet the Lord.}

  \songlinein{Light our lamps with oil of love}
  \songline{for that awesome coming day;}
  \songline{lest we hear those dreaded words:}
  \songline{``I know not you nor your deeds!''}

  \songlinein{Till that day when death shall come}
  \songline{trade with talents He provides,}
  \songline{that we hear His promised words:}
  \songline{``Come, receive your due reward!''}

  \songlinein{While on earth our lives we lead,}
  \songline{let us guide our thoughts and deeds,}
  \songline{by faith, hope and charity}
  \songline{that we reach our heavenly goal.}
\end{doublecolsong}

\begin{halfparskip}
  \qanona{Het Licht is verschenen voor de rechtvaardigen; en vreugde voor hen die oprecht van hart zijn.}
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsubsection{Hymne der gezellen van Ananias}

Looft de Heer, gij, alle werken van de Heer; \sep~looft de Heer, gij hemelen van de Heer.

\begin{halfparskip}
  \liturgicalhint{+ Qanona eigen van de dag (cf. hudra of gaza) + eerste vers\footnote{De Assyrische Hudra herhaalt na elke vers: \emph{Looft en verheft Hem voor eeuwig.}}.}

  Looft de Heer, gij, engelen van de Heer, \sep~looft de Heer, gij wateren die boven de hemelen zijn.

  Looft de Heer, gij, alle krachten van de Heer; \sep~looft de Heer, gij, zon en maan.

  Looft de Heer, gij, sterren van de hemel; \sep~looft de Heer, gij regen en dauw.

  Looft de Heer, gij, alle winden; \sep~looft de Heer, gij vuur en hitte.

  Looft de Heer, gij, nacht en dag; \sep~looft de Heer, gij licht en donker.

  Looft de Heer, gij, koude en warmte; \sep~looft de Heer, gij sneeuw en ijs.

  Looft de Heer, gij, bliksem en wolken; \sep~looft de Heer, gij aarde.

  Looft de Heer, gij, bergen en heuvels; \sep~looft de Heer, gij alles wat op aarde ontspruit.

  Looft de Heer, gij, zeeën en rivieren; \sep~looft de Heer, gij waterbronnen.

  Looft de Heer, gij, vissen en alles wat beweegt in de wateren; \sep~looft de Heer, gij alle vogels uit de hemel.

  Looft de Heer, gij, alle dieren en vee; \sep~looft de Heer, gij kinderen der mensen.

  Looft de Heer, gij kinderen der mensen; \sep~looft de Heer, gij huis van Israël.

  Looft de Heer, gij, priesters van de Heer; \sep~looft de Heer, gij dienaren van de Heer.

  Looft de Heer, gij, alle rechtvaardige geesten en zielen; \sep~looft de Heer, gij volmaakte en nederige harten.

  Looft de Heer, gij, Ananias, Azarias en Misael; \sep~looft de Heer, gij apostelen en profeten.

  Looft de Heer, gij, martelaren van de Heer; \sep~looft de Heer, gij allen die in het huis van de Heer staan.

  \liturgicalhint{Eerste qanona + Eer... Vanaf...\footnote{Indien het proprium meer dan 3 qanone geeft, kan de derde worden gebruikt met Vanaf... (niet in Breviarium).} + tweede qanona + eerste vers:} Looft de Heer, gij, alle werken van de Heer; \sep~looft de Heer, gij hemelen van de Heer. \liturgicalhint{+ Laatste qanona.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \liturgicalOption{Feesten en Zondagen.} Wij verheerlijken, verheffen en zingen alleluia en lof voor de verborgen, heilige,
  gezegende en onbegrijpelijke aard van Uw glorieuze Drie-eenheid, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \liturgicalOption{Gedachtenissen.}

  \liturgicaloption{Advent, Denha, Verrijzenis.} Heer, wij loven, eren, belijden en aanbidden Uw wonderbare en onuitsprekelijke bedeling, die in barmhartigheid en mededogen werd vervolmaakt, voltooid en vervuld voor de vernieuwing en redding van onze zwakke natuur, in de Eerste Vrucht die van ons was, te allen tijde, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Zomer, Elijas-Mozes.} Heb medelijden met ons, O Medelevende, in Uw genade, wend u tot ons, O Barmhartige, en wend Uw blik en zorg niet van ons af, Heer; want in U is onze hoop en vertrouwen te allen tijde en op elk moment, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Kruis.} Laat Uw vrede in alle gebieden wonen, verhef Uw Kerk door Uw Kruis, en bewaar haar kinderen in Uw goedheid, zodat zij in haar te allen tijde U mogen loven, eren; belijden en aanbidden, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Kerkwijding.} Heer, in Uw mededogen verstevig de fundamenten van Uw Kerk, in Uw genade versterk haar barrières, en laat Uw heerlijkheid wonen in de tempel die apart is gezet voor Uw dienst, alle dagen van de wereld, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Mart Maria.} Moge het gebed, Heer, van de heilige maagd, het verzoek van de gezegende moeder, het verzoeken en smeken van haar die vol genade is, de Gezegende mart Maria, bij ons zijn, te allen tijde en in alle seizoenen, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Patroonheilige.} Moge het gebed, het verzoek, smeken en vragen van onze beroemde (\translationoptionNl{zegevierende}) en heilige vader, de glorieuze mar N, en van al zijn metgezellen, voortdurend bij ons zijn, te allen tijde en in alle seizoenen, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Apostelen.} Moge het gebed, Heer, van de heilige apostelen, de bede der ware predikers, het verzoeken en smeken der beroemde atleten, de verkondigers van gerechtigheid, de zaaiers van vrede in de schepping, altijd met ons zijn in alle eeuwigheid, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Martelaren en belijders.} Moge het gebed, Heer van Uw martelaren, het verzoek van Uw belijders, het verzoeken en smeken van de atleten die Uw wil vervulden, voor ons bidden tot Uw Godheid, dat U ons Uw vrede en voorspoed mag schenken alle dagen van de wereld, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Kerkleraren.} Moge het gebed, Heer, der heilige priesters, het verzoek der illustere leraren, het smeken en smeken der atleten, de vervullers van Uw wil, voortdurend bij ons zijn, te allen tijde en in alle seizoenen, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Johannes de Doper.} Moge het gebed van de beproefde en geteste Doper, het verzoek van de goede heraut, het verzoeken en smeken van de ware prediker, de glorieuze, heilige en beroemde martelaar mar Johannes, voortdurend bij ons zijn, te allen tijde en seizoenen, Heer van alles...
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Tesbohta \markedsectionhint{(Laika Esal / Deivapithavinu)}}

Glorie aan God in de hoge \liturgicalhint{(3x)}; en vrede op aarde; en een goede hoop voor de mensen.

\begin{halfparskip}
  We aanbidden U, we prijzen U, we verheerlijken U.

  Wezen dat van eeuwigheid is; verborgen en onbegrijpelijke Natuur.

  Vader, Zoon en Heilige Geest, Koning der koningen; en Heer der heren.

  Die woont in het vreugdevol (\translationoptionNl{verheven}) licht; dat geen mens heeft gezien, noch kan zien.

  Die alleen heilig is, alleen machtig, alleen onsterfelijk.

  Wij belijden U, door de Middelaar van onze goederen, Jezus Christus.

  De Verlosser van de wereld, en de Zoon van de Allerhoogste.

  Lam van de levende God, dat de zonden van de wereld wegneemt, ontferm U over ons.

  Gij, die aan de rechterhand van Uw Vader zit, aanvaard onze bede.

  Want Gij zijt onze God; Gij zijt onze Heer; Gij zijt onze Koning;

  En Gij zijt onze Redder; en Gij zijt de Vergever van onze zonden.

  De ogen van allen zijn op U gericht, o Jezus Christus.

  Eer aan God, Uw Vader; en aan U; en aan de Heilige Geest in alle eeuwen der eeuwen. Amen.
\end{halfparskip}

\begin{doublecolsong}
  \textsizex
  \songlinein{Glory to God in the highest}
  \songline{and on earth peace and hope to all.}
  \songline{We worship You; we adore You;}
  \songline{we sing praises to Your glory:}
  \songline{You who are the eternal God,}
  \songline{the awesome and mysterious One.}

  \songlinein{Father, Son and Holy Spirit:}
  \songline{Great King of kings and Lord of lords,}
  \songline{Who dwell in uncreated light.}
  \songline{No one has nor can behold You.}
  \songline{You alone are the holy One,}
  \songline{the mighty and immortal God.}

  \songlinein{We sing Your praises gratefully}
  \songline{through Jesus Christ who intercedes.}
  \songline{He is Son of God the Most High}
  \songline{and the Saviour of all the world.}
  \songline{You are the Lamb of the living God,}
  \songline{taking away the sins of the world.}

  \songlinein{Hear us, o Lord, who are enthroned}
  \songline{at the right hand of Your Father.}
  \songline{Have mercy on us; hear our prayer.}
  \songline{For You are our God, You our Lord.}
  \songline{You are our Saviour and our King.}
  \songline{You alone can forgive our sins.}

  \songlinein{The eyes of all are turned to You,}
  \songline{You alone, our Lord Jesus Christ.}
  \songline{Glory be to God Your Father,}
  \songline{Glory to the Holy Spirit}
  \songline{and glory be to You, o Lord:}
  \songline{For all eternity. Amen.}
\end{doublecolsong}

\begin{halfparskip}
  \liturgicaloption{Op gedachtenissen:} \liturgicalhint{eigen tesbohta (cf. Hudra of gaza).}

  \liturgicaloption{Zondagen en feesten.} \cc~Aan U, O Heer, aan Uw Christus, en aan Uw levende, heilige, levengevende en goddelijke Geest, brengen wij lof, eer, dankzegging en aanbidding, ten allen tijde, Heer van alles, Vader...

  \liturgicaloption{Gedachtenissen.} Eer aan Uw Naam, aanbidding aan Uw Majesteit, en voortdurende dankzegging moeten wij aan Uw lofwaardige Drie-eenheid brengen, ten allen tijde, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Trisagion en Onze Vader}

\dd~Verheft uw stemmen, en verheerlijkt de levende God, gij, alle volkeren.

\begin{doublecols}
  \fontsize{11}{12}\selectfont

  \dutchl \rr~Qadisha Alaha / qadisha Hailthana / qadisha Lamayotha, ethrahaim alein.

  \dutchc{1} \rr~Heilige God, heilige Machtige, heilige Onsterfelijke, ontferm U over ons.
\end{doublecols}

\begin{halfparskip}
  Eer aan...~--- Heilige God...~--- Vanaf het begin en in alle eeuwigheid, amen.~--- Heilige God...

  \dd~Zegen, Heer.

  \cc~Onze Vader die in de hemelen zijt,

  \rr~Geheiligd zij Uw Naam. Uw rijk kome, heilig, heilig, heilig zijt Gij. Onze Vader die in de hemelen zijt, de hemel en de aarde zijn gevuld met Uw onmetelijke glorie; de engelen en de mensen roepen U toe: heilig, heilig, heilig zijt Gij.~--- Onze Vader die in de hemelen zijt, geheiligd zij Uw Naam. Uw rijk kome, Uw wil geschiede op aarde zoals in de hemel. Geef ons heden het brood dat we nodig hebben en vergeef ons onze schulden en zonden zoals wij ook vergeven hebben aan onze schuldenaren. En leid ons niet in bekoring, maar verlos ons van de Kwade. Want van U is het koninkrijk en de kracht en de heerlijkheid in eeuwigheid, amen.

  \cc~Eer aan de Vader, de Zoon, en de Heilige Geest.

  \rr~Vanaf het begin en in alle eeuwigheid, amen en amen. Onze Vader die in de hemelen zijt, geheiligd zij Uw naam, Uw rijk kome, heilig, heilig, heilig zijt Gij. Onze Vader die in de hemelen zijt, de hemel en de aarde zijn gevuld met Uw onmetelijke glorie; de engelen en de mensen roepen U toe: heilig, heilig, heilig zijt Gij.

  \liturgicalhint{Vredekus.}
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \liturgicaloption{Zondagen en feesten.} \cc~Barmhartige, wiens Naam heilig is, wiens woonplaats heilig is, de plaats van wiens tent heilig is; en heilig zijn de verheven scharen die U prijzen met heilige alleluias; die door geestelijke en aardse wezens heilig wordt genoemd, met heilige stemmen die niet ophouden; maak heilig, onze Heer en onze God, de tempel van onze zielen, zuiver onze gedachten; vergeef onze overtredingen, maak onze verontreinigingen wit; en maak van ons, Heer, zuivere heiligdommen voor Uw verheven Godheid, en tempels, versierd en passend bij de eer Uw liefde te dienen, Gij die alles heilig maakt door de kracht van Uw Woord, en
  van Uw Geest, Heer van alles, Vader...

  \cc~Heilig zijt Gij, Heer, voortdurend en altijd heerlijk. Gij zijt hoog en boven alles verheven, onbegrijpelijk; Gij wordt aanbeden door de engelen en mensen als Drie in Eén, grote Koning van glorie. Wezen dat van alle eeuwigheid is, wij belijden, aanbidden en verheerlijken (U) te allen tijde, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \liturgicaloption{Gedachtenissen.} \cc~Barmhartige, wiens Naam heilig is, goed en rechtvaardig van alle eeuwigheid, wiens genade en barmhartigheid overvloeien van alle eeuwigheid, stort uit, onze Heer en onze God, het mededogen van Uw liefdevolle goedheid over de zielen van Uw aanbidders, die U aanroepen en smeken, in alle seizoenen en tijden, Heer van alles, Vader...

  \cc~Zegen, Heer, Uw dienaren in Uw goedertierenheid, en bescherm Uw aanbidders tegen alle kwaad in de overvloeiende rijkdom van Uw barmhartigheid; voed, regeer, help en bescherm onze levens onder de vleugels van Uw liefdevolle zorg; red, bewaar en verlos onze lichamen en onze zielen van de Boze en zijn legers, altijd en in eeuwigheid, Heer van alles, Vader...
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Gebeden voor hulp}

\liturgicalhint{In aanwezigheid van meerdere priesters in volgorde van prioriteit. Elk gebed wordt afgesloten met ``Amen, zegen, mijn Heer''. Het eerste wordt altijd gezegd indien het officie plaats heeft in een kerk.}

\begin{halfparskip}
  [\cc~Moge, Heer, Uw barmhartige hulp, de grote bijstand van Uw goedheid, de verborgen en glorieuze kracht van Uw glorieuze Drie-eenheid, en Uw rechterhand vol erbarmen en genade, de zwakheid van Uw aanbidders beschutten en begeleid worden vanuit Uw heilig huis dat vol is van alle hulp en alle zegeningen, door het gebed van de zalige Maria an van alle heiligen die U gunstig stemmen, Heer van alles, Vader...

  \liturgicalhint{2.} Onze Heer en God, mogen Uw dienaren gezegend worden door Uw zegen, en Uw aanbidders worden beschermd door de zorg van Uw wil; Heer, moge de voortdurende vrede van Uw goddelijkheid en de blijvende vrede van Uw Goddelijkheid heersen over Uw volk en in Uw Kerk, alle dagen van de wereld, Heer van alles...

  \liturgicalhint{3.} Moge de zegen van Hem die alles zegent, de vrede van Hem die alles tot bedaren brengt, de genade van Hem die iedereen genadig is, de bescherming van onze aanbiddelijke God, met ons, onder ons en rondom ons zijn en ons beschermen van de boze en van zijn krachten altijd en in eeuwigheid, Heer van alles...

  \liturgicalhint{4.} Onze Heer en onze God, moge wij gezegend zijn door Uw zegen, mogen wij beschermd worden door Uw voorzienigheid, moge Uw kracht ons ondersteunen, moge Uw hulp ons vergezellen, moge Uw rechterhand ons overschaduwen, moge Uw vrede heersen onder ons, moge Uw Kruis een hoge vesting (\translationoptionNl{muur}) en toevlucht voor ons zijn en mogen wij onder zijn vleugels worden verdedigd tegen de boze en zijn legers, altijd en in eeuwigheid, Heer van alles...

  \liturgicalhint{5.} Heer, gezegend is de genade van Uw goedheid, aanbiddelijk zijn de beloften van Uw Heerlijkheid, die ons leren om altijd naar U te kijken en in U te roemen. Laat onze hoop niet van U gescheiden worden alle dagen van ons leven, Heer van alles…

  \liturgicalhint{6.} Onze Heer en God, moge Uw zegen rusten op Uw volk, en moge Uw genade voortdurend op ons, zwakke zondaars zijn; onze goede Hoop, onze barmhartige Toevlucht en Vergever van schulden en zonden, Heer van alles...

  \liturgicalhint{7.} Moge de vrede van de Vader met ons zijn, en de liefde van de Zoon onder ons, en moge de Heilige Geest ons leiden volgens Zijn wil, en mogen Zijn barmhartigheid en medeleven altijd en in eeuwigheid op ons zijn, Heer van alles...

  \liturgicalhint{8.} Heer, moge Uw vrede in ons wonen en Uw rust in ons heersen, en moge Uw liefde onder ons toenemen alle dagen van ons leven, Heer van alles...

  \liturgicalhint{9.} Heer, bescherm ons door Uw rechterhand, verdedig ons onder Uw vleugels en laat Uw hulp ons alle dagen van ons leven vergezellen, Heer van alles...

  \liturgicalhint{10.} Heer, geef ons Uw voortdurende vrede, liefde, liefde voor kennis, leven, geluk en vreugde, en laat Uw zorg over ons geen enkele dag van ons leven ontbreken, Heer van alles...

  \liturgicalhint{11.} Wees een slapeloze Bewaker van het bolwerk waarin Uw schapen wonen, opdat ze niet worden gekwetst door de wolven die dorsten naar het bloed van Uw kudde, want U bent de zee die niet zal afnemen, Heer van alles...

  \liturgicalhint{12.} Heer, zegen ons met Uw zegeningen, omring ons met de vesting (\translationoptionNl{muur}) van Uw zorg, beroof ons niet van het goede en laat ons aan tafel liggen in Uw stralend bruidsfeest, Heer van alles...

  \liturgicalhint{13.} Heer, kom ons te hulp in Uw barmhartigheid, openbaar onze verlossing in Uw mededogen, en leid onze stappen op de paden van gerechtigheid alle dagen van ons leven, Heer van alles...

  \liturgicalhint{14.} Heer, laat Uw goedheid tot ons doordringen wanneer Uw gerechtigheid ons oordeelt, en laat Uw genade ons te hulp komen op de dag waarop Uw Majesteit zal verschijnen, Heer van alles...

  \liturgicalhint{15.} Heer van alles, laat Uw zegen en Uw genade, Uw rechterhand vol barmhartigheid en mededogen, de gemeenschappen van Uw aanbidders die U altijd aanroepen en smeken, overschaduwen en begeleiden, Heer van alles...]
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Finale gebeden}

\begin{halfparskip}
  \liturgicaloption{(1)} \liturgicaloption{Maria.} Moge het gebed, Heer, van de heilige maagd, het verzoek van de gezegende moeder, het verzoeken en smeken van haar die vol genade is, de gezegende mart Maria, de grote kracht van het zegevierende Kruis, de goddelijke hulp, en de bede van mar Johannes de Doper altijd met ons zijn in alle eeuwigheid, Heer van alles...

  \liturgicaloption{Apostelen.} Moge het gebed, Heer, van de heilige apostelen, de bede der ware predikers, het verzoeken en smeken der beroemde atleten, de verkondigers van gerechtigheid, de predikers van heiligheid, de zaaiers van vrede in de schepping, altijd met ons zijn in alle eeuwigheid, Heer van alles, Vader...

  \liturgicaloption{Heiligen.} Moge het gebed, verzoek, smeken en vragen van onze beroemde en heilige vader, mar Thomas apostel, van mar Adai en mar Mari, leraren van het Oosten, mar Stefanus, de eerstgeborene der martelaren, mar Simon bar Sabbae, mar Jacob, mar Efrem, van de krachtige reus, mar Joris, de beroemde martelaar, van mar Cyriacus, mar Pethion, mar Hormizd, van de gezegende mar Eugenius en geheel zijn geestelijk gezelschap, van sint Barbara en van Shmuni en haar zonen, van Meskenta en haar twee zonen, van alle martelaren en heiligen van onze Heer, altijd voor ons een hoge muur en een stevig huis van toevlucht zijn, om onze lichamen en zielen te verlossen, te bevrijden, te redden en te bewaren van de Boze en zijn legers, in alle eeuwigheid, Heer van alles.
\end{halfparskip}

\begin{halfparskip}
  \fullline
  \liturgicaloption{(2) Of korte versie:} Moge het gebed, Heer, van de heilige maagd, het verzoek van de gezegende moeder, het smeken en bidden van haar die vol genade is, de gezegende mart Maria, de grote kracht van het zegevierende Kruis, de goddelijke hulp, de bede van mar Johannes de Doper, het gebed der heilige apostelen, de bede der ware predikers, het verzoeken en smeken der beroemde atleten, de verkondigers van gerechtigheid, de predikers van heiligheid, de zaaiers van vrede in de schepping; het gebed van onze beroemde en heilige vader mar Thomas apostel, van mar Adai en mar Mari, leraren van het Oosten, mar Stefanus, de eerstgeborene der martelaren, mar Simon bar Sabbae, mar Jacob, mar Efrem, de krachtige reus, mar Joris, de beroemde martelaar, van mar Cyriacus, mar Pethion, mar Hormizd, de gezegende mar Eugenius en geheel zijn geestelijk gezelschap, sint Barbara en Shmuni en haar zonen, Meskenta en haar twee zonen, van alle martelaren en heiligen van onze Heer, altijd voor ons een hoge muur en een stevig huis van toevlucht zijn, om onze lichamen en zielen te verlossen, te bevrijden, te redden en te bewaren van de Boze en zijn legers, in alle eeuwigheid, Heer van alles...

  \liturgicalhint{Hudra: De priester neemt het Kruis in de hand; wendt zich tot de mensen en zegt: ``Zegen, mijn Heer; op Uw bevel''. Zij antwoorden: ``Op bevel van Christus en verheerlijk Zijn heilige Naam''. Ze buigen hun hoofd en slaan op de borst tijdens de zegening.}
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\markedsection{Hutama}

\begin{halfparskip}
  Schenk, onze Heer en onze God, in Uw goedheid, in deze ochtendtijd, redding aan de verdrukten, vrijlating aan de gevangenen, verkwikking aan de gekwelden, genezing aan de zieken, terugkeer aan wie ver weg zijn, behoud aan wie nabij zijn, vergiffenis aan de zondaars, opname aan de boetelingen, verheerlijking aan de rechtvaardigen, ondersteuning in hun behoeften aan de armen, vondst aan de verlorenen, terugkeer aan de verbannenen, een goede en zalige gedachtenis aan de overledenen, erbarmen en mededogen aan allen die geschapen en gemaakt zijn; en schenk ons en aan alle mensen, in Uw goedertierenheid en barmhartigheid, die dingen die ons, zwakke zondaars, zullen helpen, en Uw majesteit behagen, Christus de hoop van onze natuur, nu en altijd en in eeuwigheid. \liturgicalOption{Of:}

  \liturgicalhint{1.} Glorie aan U, Jezus, onze zegevierende Koning, de Glans van de eeuwige Vader, verwekt zonder begin, vóór alle tijden en (geschapen) dingen; we hebben geen hoop en verwachting tenzij U, de Schepper. Door het gebed der rechtvaardigen en uitverkorenen die vanaf het begin U hebben behaagd (\translationoptionNl{door U goedgekeurd waren}), vergeef onze zonden, scheld kwijt onze overtredingen, verlos ons van onze ellende, verhoor onze verzoeken, breng ons naar het glanzende licht, en bewaar ons door Uw levend Kruis van alle kwaad, verborgen en open, Christus de Hoop van onze natuur, nu en altijd en in eeuwigheid. of:

  \liturgicalhint{2.} Moge het gebed van Uw zwakke dienstknechten, onze Heer en onze God, aangenomen worden voor de troon van Uw Godheid; en moge deze, onze samenkomst, behagen aan de Wil van Uw majesteit; dat wij van U de gift van een goede gezondheid voor het lichaam en bescherming voor de ziel mogen ontvangen; toename van voedsel; vergeving van schulden en kwijtschelding van zonden, en eeuwige vrede, o Heer, en langdurige rust; eenheid in liefde die niet voorbijgaat en niet uit ons midden verdwijnt, in elk tijdperk van deze wereld, nu en altijd en in eeuwigheid.

  \liturgicalhint{3.} Gezegend zij God voor altijd, en verheerlijkt zij Zijn heilige Naam tot in alle eeuwigheid. Aan Hem doen wij een verzoek, en wij smeken de overstromende zee van Zijn barmhartigheid, dat Hij ons waardig zou maken van de verheven heerlijkheid van Zijn rijk, van de zaligheid met Zijn heilige engelen en de onthulling van gelaat voor Hem [= vertrouwen], en het staan aan Zijn rechterhand in het hemelse Jeruzalem, in Zijn goedheid en barmhartigheid, nu en altijd en in eeuwigheid.

  \liturgicalhint{4.} Moge God, de Heer van alles, in wiens huis we zijn samengekomen en voor wiens Majesteit we gebeden hebben, in de grote hoop op Zijn genade, ons gebed in Zijn mededogen horen, en ons verzoek in Zijn medelijden aanvaarden; en moge Hij het vuil van onze overtredingen en zonden wassen en reinigen met de hysop van Zijn overvloedige medelijden, en rust geven aan de zielen der overledenen in de glorieuze woningen van Zijn koninkrijk. Moge Hij ons allen besprenkelen met de dauw van Zijn zoetheid. En moge de rechterhand van Zijn zorg ons en alle schepselen overschaduwen in Zijn liefdevolle goedertierenheid en barmhartigheid, nu en altijd en in eeuwigheid.

  \liturgicalhint{5.} Moge God, de Heer van alles, die Zijn lofprijzingen aan onze mond heeft toevertrouwd, Zijn liederen aan onze tong, Zijn lofzangen aan onze kelen, Zijn belijdenis aan onze lippen, Zijn geloof aan ons harten, onze gebeden verhoren, onze beden aannemen, verzoend worden door (\translationoptionNl{Zijn behagen vinden in}) ons smeken, onze schulden kwijtschelden, onze verzoeken inwilligen met weldaden en niet met terechtwijzing; en moge Hij uit de grote schatkamer van Zijn barmhartigheid Zijn erbarmen en mededogen over ons en over de hele wereld storten, nu en altijd en in eeuwigheid.

  \liturgicalhint{6.} Moge de Naam van God, de Heer van alles, die tijden en seizoenen ordent, onder ons verheerlijkt worden; en moge de rechterhand van de zorg van Zijn genade ons overschaduwen, die zwak en zondig zijn, en de hele wereld, de heilige Kerk en haar kinderen, onze vaders, broeders, oversten en leraren, onze overledenen die van ons gescheiden zijn en uit ons midden zijn genomen, en heel onze broederschap in Christus, nu en altijd en in eeuwigheid.

  \liturgicalhint{7.} Aan God zij glorie, aan de engelen eer, aan Satan beschaming, aan het Kruis verering, aan de Kerk verheerlijking, aan de overledenen verkwikking, aan de boetvaardigen opname, aan de gevangenen vrijlating, aan de zieken en zwakken herstel en genezing, en aan de vier uiteinden van de wereld grote vrede en rust. Ook over ons, die zwak en zondig zijn, mogen de barmhartigheid en genade van onze aanbiddelijke God komen, mogen zij ons overschaduwen, over ons stromen, en standvastig blijven en voortdurend regeren, nu en altijd en in eeuwigheid.

  8. Bij de rechterhand van Uw Majesteit, onze Vader die in de hemel is, zegen ons allen, o mijn Heer; behoud ons allen; help ons allen; steun en bescherm ons allen; verkwik de overledenen; laat Uw rechterhand ons allen overschaduwen; mogen Uw genade en barmhartigheid over ons allen worden uitgestort; en moge voortdurende lof, eer, belijdenis, aanbidding en dankzegging tot U opstijgen uit de mond van ons allen, nu en altijd en in eeuwigheid

  \liturgicalhint{9.} \liturgicaloption{In een klooster of huis:} Moge God, de Heer van alles, in Zijn goedheid onze gemeenschap zegenen, en in de overvloedige menigte van Zijn barmhartigheid ons behoeden van te vallen; moge Hij onze verzoeken vanuit Zijn schatkamer beantwoorden; en moge over de hele wereld, over de heilige Kerk en haar kinderen, over dit land en haar inwoners, over deze woning en zij die erin wonen, en over ons allemaal en ieder van ons samen, de barmhartigheid en genade van ons goede God komen en voortdurend worden uitgestort, nu en altijd en in eeuwigheid.

  \rr~Amen.
\end{halfparskip}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\end{document}